# Электрический ток. Его действие на организм человека. Основы электробезопасности.

Определение электрического тока.

Определение постоянного и переменного тока.

Период и частота.

Первичное действие тока на организм человека связано с движением токов, их
пространственным разделением и изменением концентраций в тканях.

Действие токов низких частот.
Действие токов ультравысокой частоты (МГц). Диполь. Трение. Образование тепла.
Сверхвысокие частоты. Молекулы воды. Трение. Нагрев.

**Внимание!** Ток - это больно!

* Электротравмы (местное поражение, ожоги).
* Электроудары (на весь организм).

Типы воздействий тока:

* Тепловое (J = i2Rt).
* Электролитическое (голубая кровь = медь).
* Биологическое (конвульсии, ткани организма, нарушение работы сердца, нервной системы и т.п.).
* Механическое (разрывы тканей)

Любое стрессовое состояние имеет две фазы:

* Фаза возбуждения.
* Фаза торможения.

Клиническая смерть.
Пульс - 60. Вдохов - 15.

Факторы, влияющие на исход поражения током

* Величина тока.
* Род и частота тока.
* Напряжение, приложенное к телу человека.
* Сопротивление тела человека.
* Путь прохождения тока через тело человека.
* Продолжительность.
* Параметры окружающей среды.
* Индивидуальные свойства организма.

По величине тока, токи подразделяются на:

* неощущаемые (0.6-1.6 мА);
* ощущаемые (3мА);
* отпускающие (6мА);
* неотпускающие (10-15мА); // Проблемы начинаются с этого момента.
* удушающие (25-50мА);
* фибрилляционные (100-200мА); // Внешнее проявление - конвульсии.
* тепловые воздействия (5А и выше).

Воздействие постоянного VS переменного.
Переменный бьёт сильнее, но при напряжение >= 500 В постоянный.

Сопротивление тела человека:

* у здорового 3000-100000 Ом;
* у больного 500-700 Ом;
* среднее 1000.

50 Гц опасная частота (только до 500 В).

Помещения по электробезопасности.

Пути прохождения тока. Опасные петли тока через сердце, мозг.

Напряжение прикосновения.

Шаговое напряжение.

Заземление. Зануление.

Тараканы. Тараканы. Тараканы. Тараканы. Тараканы. Тараканы. Тараканы. 

Электрозащитные средства.
